印尼極端伊斯蘭領袖回國掀旋風 挑戰防疫政策與世俗化政治

印尼極端伊斯蘭組織領袖里齊耶克日前結束自我放逐後返國，連續多天舉辦活動，每場都吸引成千上萬穆斯林爭睹，防疫遠不敵宗教狂熱，也預告伊斯蘭運動仍是印尼維持世俗化的一大挑戰。

里齊耶克（Rizieq Shihab，前譯哈比比利奇）在印尼1998年民主開放後創辦「伊斯蘭防衛者陣線」（FPI），FPI素以對抗共產主義者、同志、印尼的少數宗教者聞名，2016年主導抗議首位具華裔、基督徒身分的時任雅加達省長鍾萬學褻瀆「可蘭經」，這場「212運動」讓外界見識到伊斯蘭保守力量20多年來在印尼的迅速發展。

印尼本土伊斯蘭向以溫和、包容著稱，但沙烏地阿拉伯自1970年代透過在印尼大量興建伊斯蘭習經學校（Pesantren）、蓋清真寺、提供中東留學資金等方式培養基本教義信仰者，里齊耶克就是其中代表性人物。他在2017年捲入與女支持者在社群軟體互傳情色內容，也被控汙辱印尼立憲精神「建國五原則」（Pancasila）後，選擇出走到沙國。

爭議性極大的里齊耶克在沙國住3年多後返國，10日抵達機場受到英雄式歡迎，宣示將領導「道德革命」，拯救印尼。澳洲媒體澳洲人報（The Australian）在報導標題稱「前情色逃犯」回到印尼發起「道德革命」，充滿揶揄。

近日里齊耶克以慶祝伊斯蘭先知穆罕默德（Prophet Muhammad）生日、主持清真寺動土為名舉辦多場集會，進行集體禮拜，從雅加達南區到鄰近的西爪哇茂物（Bogor）山區，再回雅加達中區的「伊斯蘭防衛者陣線」大本營塔納區（Tanah Abang），所到之處無不風靡數千至上萬名支持者。群眾不畏感染2019冠狀病毒疾病（COVID-19）的風險，並且出現種種脫序行為，引發印尼社會譁然。

里齊耶克的支持者利娜（Lina）14日接受中央社記者訪問時指出，里齊耶克是正統的伊斯蘭捍衛者，「他是穆斯林的榜樣」，是穆罕默德的子孫。里齊耶克回國後倡議「道德革命」，她相信將能改善印尼社會的分裂，「團結穆斯林，團結印尼」。

里齊耶克在機場要求支持者發動「道德革命」時指出，穆斯林必須服從伊斯蘭要求的行為規範，不得有不服從的行為，要去惡從善，對抗不正義及腐敗。

里齊耶克的支持者恩提斯（Entis）在13日受訪時說，里齊耶克和FPI總是在保護穆斯林，提供必要協助，「他是我們的領袖」，他不在印尼這3年「我們很思念他」。

印尼的新冠肺炎疫情仍然嚴峻，連日每天新增確診都超過5000例，里齊耶克14日晚間出席穆罕默德的生日紀念會時格外謹慎，在隨從層層包圍下穿過擁擠的人群上台，戴著厚厚的口罩和防護面罩。但整場活動被上萬人擠爆，群眾摩肩擦踵，還有不少人鬆掉口罩，高唱對真主阿拉及穆罕默德的讚頌，將防疫原則拋在腦後。

雅加達省政府事後因違反防疫規定，對FPI祭出5000萬印尼盾（約新台幣10萬元）的罰鍰，不少網紅名人與團體也質疑為何疫情期間得以舉辦大型宗教集會。

在現場觀察的印尼國家科學院（LIPI）社會學研究員法茲利（Fachri）指出，傳出里齊耶克要回印尼的消息後，他的許多支持者紛從各地來到FPI總部所在的塔納區帕譚布蘭（Petamburan）等著要看他，不要說在疫情期間政府無力禁止這個大型集會，執法機關平常就很難介入各種伊斯蘭運動，「像是無政府狀態」。

法茲利指出，FPI對伊斯蘭教義的詮釋保守、偏基本教義、沒有包容性，這是它的負面影響，但FPI也有很多正面貢獻。FPI在草根基層非常有行動力，例如地震等急難發生時總是最早到場協助，平常也幫助民眾從事小本生意。FPI群眾多出身習經學校，在貧民區長大，特別關注對抗非伊斯蘭的生活方式、社會發展不均等議題。

里齊耶克主導的「212運動」成功在隔年拉下鍾萬學，他支持的阿尼斯（Anies Baswedan）當上雅加達省長，阿尼斯傳出有意在2024年角逐總統。這場運動影響到2019年的總統選舉，當時尋求連任的佐科威（JokoWidodo）提名保守派伊斯蘭長老安明（Ma'uf Amin）當副手，對抗里齊耶克支持的普拉伯沃（PrabowoSubianto）。普拉伯沃現在是佐科威政府的國防部長，仍準備2024年再角逐大位。

普拉伯沃的大印尼行動黨（Gerindra）坦言，普拉伯沃對於協助里齊耶克返國扮演一定的角色。里齊耶克回國當天，阿尼斯也立即與他會面敘舊。

澳洲人報分析，儘管很多人不願承認，但里齊耶克自沙國回來後比過去更受歡迎，更有動員力。澳洲國立大學印尼專家菲利（Greg Ferly）說，印尼當局應已了解，要謹慎避免給他使用彈藥的機會，因為他會將彈藥直接射到他們的額頭上。

聽落去似乎佢想將印尼變成伊斯蘭國

捉佢槍斃啦

馬來西亞同印尼都係有呢種勢頭，但印尼極端化速度快得多

未上台前已經群魔亂舞緊

幾有伊朗當年伊斯蘭革命既感覺

好唔容易喺敘利亞嗰邊消滅伊斯蘭國 而家大選都未有結果就話咁快就出嚟加速

孟加拉同土耳其都係面臨緊世俗化國家重新伊斯蘭化嘅過程

Btw，用趨勢取代勢頭plz

孟加拉同土耳其都好D，係上位者想伊斯蘭化，但馬來西亞同印尼係平民想伊斯蘭化

淨係蘇門答臘島嗰邊 sharia law可以話係呢一個地方嘅基本法 做錯啲乜嘢小事都可以拉你去打藤

本來想用趨勢，但突然唔記得左點打

條蛋散創立既伊斯蘭捍衛者陣線背景資料︰

伊斯蘭防衛者陣線，是印度尼西亞的一個激進派宗教組織，因以伊斯蘭的名義進行仇恨犯罪和暴力活動而惡名昭著。組織鼓吹實施伊斯蘭教法，在雅加達和西爪哇較活躍。該組織經常干擾被視為進行「不道德」活動的場所，如：酒吧、按摩院和夜總會。該組織也常在齋月阻止售賣食物的路邊攤販在白天營業。

該組織的宗旨是在印度尼西亞實施伊斯蘭教法，一份國際危機報告將其稱之為「城市暴徒組織」。根據維基解密所泄露的美國外交電文顯示，伊斯蘭捍衛者陣線獲得了來自警方的資助。

他們也經常會威脅到目標人物的安全和安寧，因來自FPI之類組織的威脅，Lady Gaga印度尼西亞Born This Way Ball演唱會被迫取消。在2010年和2012年干擾國際LGBTI聯合會於泗水舉行的會議以及加拿大籍自由派穆斯林伊莎德·曼吉在雅加達的新書推介典禮，使這兩項活動最終被腰斬。

其實唔係，以上四國嘅上層精英全部接受西方教育，點會想伊斯蘭化呀

現代伊斯蘭化呢個過程從來都係靠平民支持，比較準確嘅講法應該係「野心家利用平民對伊斯蘭嘅憧憬去推動伊斯蘭化」

我所接觸既土耳其人，特別係年青人，絕多都唔虔誠都唔支持埃爾多安條撚樣，但換成馬來西亞同印尼就完全調返轉，呢10年成個印尼文化圈都極端化就知咩料

伊朗當年既伊斯蘭革命好大程度上都係被班仆街騎劫左

FPI素以對抗共產主義者、同志

亞齊

因為你旅行去嘅係大城市，大城市普遍教育較好，當然支持世俗化

以2019年土耳其大選結果黎睇，土耳其最發達嘅地中海西南岸同埋最大城市伊斯坦堡、首都安卡拉全部都唔係投埃爾多安條撚樣

埃爾多安係靠中部同東部嘅保守勢力勝選，情況同美國大選有啲似，農村包圍城市

或者用平民支持伊斯蘭化唔夠準確，更加準確嘅應該係教育程度較低、偏向保守嘅平民(而係發展中國家入邊通常呢類平民係佔大多數)

ching 熟行

好耐冇見 呢類高質連登仔
推

個野心家更加具體黎講應該係宗教領袖+部份保守派政客

呢類國家通常都係靠一個初代強勢領袖推行世俗化(eg蘇卡諾、東姑阿都拉曼、凱末爾·阿塔圖克、謝赫·穆吉布·拉赫曼)，但佢地死咗之後後續領袖缺乏魅力嘅話，牛鬼蛇神就有機會可以翻生

證明呢類國家好大程度上啲人民自己攞嚟，唔好俾佢影響到其他國家就得，例如伊斯蘭派系鬥爭，然後又逼鳩其他國家收難民，再喺其他國家做住難民噉攪恐襲

咁似班熱狗